\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{figures/}{../figures/}}

\begin{document}
\begin{abstract}
% % \todo[color=green!30]{完成摘要 (sections/abstract)}

\textbf{针对问题一}：以假目标为原点建立直角坐标系，通过匀速直线运动公式计算导弹$M1$的实时位置，结合圆柱坐标方程确定真目标侧面离散点；基于无人机$FY1$的投放参数与烟幕弹运动规律，推导烟幕云团的球面方程；通过联立导弹到真目标连线方程与云团球面方程，结合判别式$\Delta$判断相交关系，离散化时间轴遍历验证有效遮挡时刻。最后得到烟幕干扰弹对$M1$的有效遮蔽时间为$\textbf{1.391982s}$。

\textbf{针对问题二}：以$FY1$的飞行方向、烟幕弹投放时间$t_1$、起爆时间$t_2$为决策变量，以有效遮蔽时间最大化为目标函数，建立单目标优化模型；采用\textbf{模拟退火算法}，规避局部最优，离散化时间轴验证遮蔽状态。最后得到当$FY1$飞行方向与$x$轴夹角$\mathbf{3.13rad}$、速度$\mathbf{109.78m/s}$，投放点$\mathbf{(17722.061437, 0.903555, 1800.00000)}$、起爆点$(\mathbf{17335.661803}$, $\mathbf{5.383153}$, $\mathbf{1739.287040})$时，最长遮蔽时间为$\mathbf{4.602140s}$。

\textbf{针对问题三}：在问题二基础上，增加烟幕弹投放间隔约束，以$FY1$飞行参数及3枚烟幕弹的投放、起爆时间为决策变量，仍以总遮蔽时间最大化为目标，采用\textbf{模拟退火算法}迭代优化，遍历离散化的真目标点与时间点验证遮蔽效果。最后得到当$FY1$飞行方向$\mathbf{179.66}$度、速度$\mathbf{140}$m/s时，3枚烟幕弹投放点$x$坐标分别为$\mathbf{17653.00}m$、$\mathbf{17294.61}m$、$\mathbf{17112.61}m$，对应有效干扰时长依次为$\mathbf{4.1}s$、$\textbf{2.7}s$、$\mathbf{1.7}s$，最大有效遮蔽时间为$\mathbf{6.719452}$s。

\textbf{针对问题四}：考虑$FY1$、$FY2$、$FY3$三架无人机，以每架无人机的飞行方向、速度及单枚烟幕弹的投放、起爆时间为决策变量，目标为总遮蔽时间最大化；采用\textbf{差分进化算法}，同步验证三枚烟幕云团的时空遮蔽覆盖。最后得到$FY1$方向$\mathbf{4.86}$度、速度$\mathbf{96.37}$m/s，$FY2$方向$\mathbf{246.86}$度、速度$\mathbf{87.25}$m/s，$FY3$方向$\mathbf{100.85}$度、速度$\mathbf{93.93}$m/s，其烟幕弹有效干扰时长分别为$\mathbf{4.60}s$、$\mathbf{2.95}s$、$\mathbf{3.10}s$；最大有效遮蔽时间为$\mathbf{11.50}s$。并且根据灵敏度分析可知，\textbf{导弹速度与有效遮蔽时间呈负相关，速度越快遮蔽时间越短}。

\textbf{针对问题五}：针对5架无人机（每架至多3枚烟幕弹）与3枚敌方导弹，先独立优化单无人机对三枚导弹的投放策略，再合并去重时间计算总遮蔽时长；以无人机飞行参数、烟幕弹投放/起爆时间为变量，考虑投放间隔与云团寿命约束，采用\textbf{差分进化算法}分阶段寻优，验证多弹对多导弹的协同遮蔽。最后得到$FY1$方向$\mathbf{7.45}$度、速度$\mathbf{72}$m/s，$FY2$方向$\mathbf{295.07}$度、速度$\mathbf{127.02}$m/s等5架无人机的烟幕弹对$M1$、$M2$、$M3$的有效遮蔽时长存在差异，其中$FY2$对$M1$贡献$\mathbf{4.12}$s、对$M2$贡献$\mathbf{3.38}$s，$FY3$对$M1$贡献$\mathbf{1.75}$s、对$M2$贡献$\mathbf{2.77}$s；最大有效遮蔽时间为$\mathbf{22.97}$s。

\keywords{\textbf{单目标优化} \qquad
\textbf{遍历算法} \qquad \textbf{模拟退火} \qquad \textbf{差分净化算法} 
}
\end{abstract}
\end{document}
